不准說中國壞話

不准說中國壞話 - 馮睎乾

原圖：POOL(互聯網)

習近平出訪意大利，除了成功拉攏意國加入「一帶一路」，也建立起全球外交新秩序，令人興奮，可惜後者在國內不見報道。據意大利《Il Foglio》（foglio解作「紙張、頁」，多數中文媒體譯為《羅馬日報》，不太準確，或可譯《頁報》）一篇題為〈我們不在北京〉（Non siamo a Pechino）的報道，習近平訪意期間，在羅馬總統府奎里納萊宮走廊上，負責亞洲新聞的《Il Foglio》記者茱莉亞（Giulia Pompili）和一位奎里納萊官員正步往大廳，跟一個中國大使館負責媒體事務的楊姓官員（Yang Han）不期而遇。楊詢問茱莉亞的名字，她回答了，楊盯着她說：「你必須停止說中國壞話。」（La devi smettere di parlare male della Cina）接着他再說一遍。

意大利妹聽到這種命令有什麼反應呢？她明白這句話不太友善，但也不覺得很認真，於是報以微笑。誰知楊對她說：「不准笑。你必須停止說中國壞話。」留意，「你必須停止說中國壞話」在一分鐘內說了三次，如果不是楊姓官員只懂說這句意大利話，就是這句話真的太重要了。茱莉亞很驚訝，只好回答：「我是記者，職責是報道發生了什麼事。」她向這位素未謀面的中國官員伸出手，詢問他的名字，但楊拒絕握手，並以一種暗示口吻說：「無論如何，我十分清楚你是誰。」（E comunque so benissimo chi sei）此時茱莉亞從口袋拿出手機，楊馬上走近，叫她放下手機。

聰明的你應該猜到：《Il Foglio》是「反中亂意」的報紙，它對中國和「一帶一路」的立場，跟意大利政府截然不同，所以楊姓官員才會警告記者。觀乎中國外交部近年有多威武，就知道「中國人是要管的」這句話早已out了，「地球人是要中國管的」，才是今天的王道。至於孔子提倡的外交政策「遠人不服，則修文德以來之」，就更過時了兩千多年；今天中國沒有外交政策，只有嗌交政策，一言以蔽之：遠人不服，則打嘴炮以兇之。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
兔子、鴨子和鴿子 (邁克)

下一則
下一則
渾身G點 (曾志豪)